\chapter{Antecedentes}

En este capítulo se realiza una presentación de los conceptos y herramientas
que se han utilizado para la elaboración del proyecto, así como una descripción
y valoración de la especificación \acs{DDS} para un middleware del tipo
publicador-suscriptor en sistemas distribuidos y un estudio de algunos de los
modelos existentes en el mercado. Este aprendizaje enriquecerá el desarrollo
del proyecto.

\section{Middleware orientado a objetos}

Un \emph{middleware} de comunicaciones orientado a objetos es una plataforma
utilizada para el desarrollo de aplicaciones de sistemas distribuidos. Este
tipo de plataforma permite al programador abstraerse de la tecnología de red
que se utiliza para establecer las comunicaciones entre las distintas
aplicaciones. La comunicación entre objetos se realiza mediante
invocaciones. En la figura \ref{fig:invocacion} se muestra un ejemplo de una
llamada de un objeto \emph{Cliente} a otro objeto \emph{Servidor} que está en
otro nodo de la red. La invocación a esta llamada es traducida por el
\emph{middleware} para permitir que el mensaje sea enviado de un nodo a
otro. En este tipo de plataformas, el \emph{cliente} es el que
efectúa las peticiones y el \emph{servidor} es la entidad que las atiende,
aunque las dos entidades pueden actuar de servidor o de cliente
indistintamente.


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.3\textwidth]{normal_invoke.png}
  \caption{Invocación entre dos objetos}
  \label{fig:invocacion}
\end{figure}

En la actualidad existen diferentes alternativas que se ajustan a este
comportamiento. A continuación se explicarán algunas de las más importantes,
aunque se hace más hincapié en \emph{ZeroC Ice} ya que es una parte
importante del presente proyecto.

\subsection{ZeroC Ice}
\acf{Ice} es un middleware de comunicación orientado a objetos con licencia
\acs{GPL} y desarrollado por la empresa ZeroC. Soporta varios
lenguajes, lo que permite una mayor adaptabilidad según las necesidades.

Al ser un middleware de comunicaciones orientado a objetos, \acs{Ice} está
basado en una arquitectura cliente-servidor. Para establecer la comunicación
entre estas dos entidades el cliente necesita un \emph{proxy} al objeto para
poder solicitar sus servicios y el servidor tiene que ser añadido a un
adaptador de objetos para que el cliente pueda acceder a él a través del
\emph{middleware}. En la figura \ref{fig:structure-ice} se muestra una visión
general de esta arquitectura.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{estructuraice.png}
  \caption{Estructura de comunicación cliente-servidor en Ice}
  \label{fig:structure-ice}
\end{figure}

A continuación se describen los conceptos básicos de la arquitectura \acs{Ice}
así como una breve explicación de los servicios que ofrece.

\subsubsection{Adaptador de objetos}
El adaptador de objetos es un mecanismo que actúa como contenedor de los
objetos del servidor que son accedidos mediante invocaciones
remotas. Cada adaptador de objetos tiene una o varias direcciones asignadas que
son conocidas como \emph{endpoints}. Cada \emph{endpoint} se identifica
mediante una cadena que contiene el protocolo de transporte utilizado, la
dirección IP y el puerto. Un ejemplo de \emph{endpoint} es el siguiente:

\begin{center}
  \texttt{tcp -h 127.0.0.1 -p 10000}
\end{center}

donde \textbf{tcp} indica que se utilizará un protocolo de transporte
\acs{TCP}, se escuchará por la interfaz con dirección 127.0.0.1 y en el puerto
10000.

\subsubsection{Sirviente}
El sirviente es un instancia del objeto remoto que recibe las
invocaciones. Los sirvientes son los objetos que se añaden a los adaptadores de
objetos para que puedan recibir solicitudes del exterior. El cliente realizará
las llamadas remotas mediante un objeto \textbf{proxy} proporcionado por el
\emph{middleware}.

\subsubsection{Identidad de un objeto}

Los sirvientes que son añadidos al adaptador de objetos se registran con una
\textbf{identidad} que los identifica de manera única en el sistema
distribuido. Esta característica puede ser añadida por el programador o
de manera automática mediante los diferentes métodos que proporciona el
adaptador de objetos de \acs{Ice}.

\subsubsection{Proxy}
El \textbf{proxy} se representa como una cadena de caracteres que contiene la
identidad del objeto unida al \emph{endpoint} del adaptador donde se ha
añadido. Por ejemplo:

\begin{center}
  \texttt{Identity -t : tcp -h 127.0.0.1 -p 10000}
\end{center}

La opción \textbf{-t} es el modo de acceso al objeto. Significa
\textbf{twoway}, es decir, el sirviente recibe peticiones y se espera una
respuesta. Hay otras posibles opciones,
como por ejemplo \textbf{-o} (\textbf{oneway}) donde el sirviente recibe
peticiones y no hay respuesta.

\subsubsection{Communicator}
El \emph{Communicator} es el elemento más importante del
\emph{middleware}. Proporciona la comunicación entre los clientes y los
servidores en el sistema distribuido. Se encarga de crear los adaptadores de
objetos, proxys, identidades de objetos, \...

\subsubsection{Slice}
\acf{Slice} es un lenguaje que se utiliza para describir las operaciones sobre
las que los clientes pueden hacer invocaciones. Aquí se define la interfaz y las
operaciones que serán accesibles mediante un \emph{proxy} a un sirviente
determinado y se establecen independientemente del lenguaje de programación
que se vaya a utilizar. \acs{Ice} proporciona herramientas para traducir la
interfaz \acs{Slice} en diferentes lenguajes. Los lenguajes a los que \acs{Ice}
da soporte son C++, Python, Java, .NET, PHP, Objective-C, Ruby y
ActionScript. En el listado \ref{cod:ejemplo_slice} se muestra un ejemplo
sencillo de \acs{Slice}.

\lstinputlisting[float,
language=Slice,
caption={Ejemplo de interfaz \acs{Slice}},
label=cod:ejemplo_slice]
{listings/hello.ice}

Tanto el cliente como el servidor pueden estar implementados en diferentes
lenguajes de programación, lo que ofrece una ventaja bastante importante, ya
que se puede implementar clientes en diferentes lenguajes sin necesidad de
cambiar nada en el servidor.


\subsubsection{Servicios}
\label{sec:serviciosIce}
\acs{Ice} ofrece una serie de servicios que gestionan otras características
para propósitos más concretos:

\begin{itemize}
\item \textbf{IceStorm}

\emph{IceStorm}~\cite{icestorm} es un servicio que proporciona comunicaciones
entre clientes y servidores mediante la creación de canales de eventos. En este
ámbito se habla de publicador y suscriptor en vez de cliente y servidor. Los
publicadores envían datos al canal mediante invocaciones remotas que serán
enviadas a los suscriptores de dicho canal. De este modo, un único evento
de un publicador puede ser enviado a múltiples suscriptores. Cada canal está
identificado unívocamente por un nombre y puede tener a su vez múltiples
publicadores y múltiples suscriptores.

\emph{IceStorm} también soporta manejo de excepciones causadas por un
comportamiento inadecuado de la red o por la pérdida de suscriptores.

Los eventos \emph{IceStorm} son unidireccionales, es decir, el publicador no
recibe respuestas desde los suscriptores.

Una de las características de este servicio es la \emph{federación}. La
federación
permite realizar enlaces entre canales. Cada enlace es una asociación
unidireccional desde un canal o otro y tiene asociado un coste que puede
limitar la entrega en ese canal.

Estos enlaces hacen que los eventos publicados en un canal también sean
publicados en todos los canales que estén enlazados a él con coste que no
exceda del indicado en el momento de la creación del enlace.

La figura \ref{fig:federacion} representa un ejemplo de federación de
canales. El canal T1 tiene enlaces a T2 y T3. Los suscriptores S1 y S2 reciben
todos los eventos publicados en T2 así como los publicados en T1. El suscriptor
S3 sólo recibe los eventos de T1 y el suscriptor S4 recibe los eventos de T1 y
T3.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{topic_federation.png}
  \caption{Federación de canales \emph{IceStorm}}
  \label{fig:federacion}
\end{figure}


Este servicio es el más relevante ya que será utilizado en el desarrollo de
este proyecto.

\item \textbf{IceGrid}

\emph{IceGrid} es un servicio de localización y activación para
las aplicaciones \acs{Ice}. Esto permite que un cliente se comunique con un
objeto remoto sin saber en qué máquina y en qué puerto está (proxies
indirectos).

Una de las características de \emph{IceGrid} es la activación de los
servidores bajo demanda, es decir, cuando un cliente realiza una solicitud a
un objeto en el servidor.

IceGrid permite la replicación mediante la agrupación de los adaptadores
de objetos de varios servidores en un único adaptador de objetos virtual y el
balanceo de carga. Además, soporta interfaces que proporcionan
a las aplicaciones un control sobre su actividad y notificaciones acerca de
eventos significativos, lo que permite el desarrollo de herramientas
personalizadas.

\item \textbf{IceBox}

{IceBox} es un servidor de aplicaciones que gestiona el
arranque y detención de distintos componentes de una aplicación.

El servidor \emph{IceBox} se configura a través de las propiedades de los
servicios de la aplicación. Estos servicios se pueden administrar de forma
remota y compartir una interfaz común que permite una administración
centralizada.

\item \textbf{IcePatch}

\emph{IcePatch} es un servicio que permite la distribución de actualizaciones
de software a los nodos que componen el \emph{grid}. El servicio comprueba
automáticamente la versión que tiene cada nodo y envía las actualizaciones
disponibles. Esta comunicación se puede realizar de forma segura utilizando el
servicio \emph{Glacier2} mencionado más adelante.

\item \textbf{Glacier2}

\emph{Glacier2} es un servicio de firewall\footnote{Sistema que permite
  bloquear los accesos no autorizados, así como permitir los autorizados.} que
permite una comunicación segura entre clientes y servidores. Los datos que se
transportan entre clientes y servidores están encriptados.

\newpage
\item \textbf{Freeze}

\emph{Freeze} ofrece un servicio de persistencia que le permite guardar el
estado de los objetos \acs{Ice} en una base de datos
Berkeley\footnote{Biblioteca de software que proporciona una base de datos
  integrada de alto rendimiento para los datos con formato clave/valor.} con
muy poco esfuerzo. \emph{Freeze} puede recuperar automáticamente bajo demanda
los objetos de una base de datos y actualizarla cuando cambia el estado de un
objeto.

\end{itemize}

\subsection{CORBA}
\acf{CORBA}~\cite{corba} es un estándar definido por \acf{OMG} para la
programación de aplicaciones distribuidas. \acs{CORBA} es una de las
arquitecturas actualmente más extendida. Permite que los componentes puedan
estar escritos en diferentes lenguajes y ejecutarse en diferentes máquinas. El
modelo cliente-servidor de \acs{CORBA} (figura \ref{fig:corba}) es muy parecido
al de \acs{Ice}. Se utilizan interfaces \acs{IDL} para la comunicación entre
dos o más aplicaciones.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=\textwidth]{arquitecturacorba.png}
  \caption{Arquitectura \acs{CORBA}}
  \label{fig:corba}
\end{figure}

Una parte esencial de la arquitectura \acs{CORBA} es el \acf{ORB} que se encarga
de facilitar la comunicación entre objetos, es decir, es el encargado de enviar
las invocaciones realizadas por los clientes y de retornar las repuestas a los
mismos.

El estándar \acs{CORBA} especifica un protocolo de transporte llamado
\acf{GIOP} para las comunicaciones entre varios componentes \acs{ORB}s e
\acf{IIOP} es el protocolo utilizado para redes TCP/IP.

Existen muchas implementaciones del estándar \ac{CORBA} tanto privativas como
libres. Algunos ejemplos son TAO~\cite{taocorba}, OpenFusion
CORBA~\cite{opencorba} y ORBit2 de GNOME~\cite{orbitcorba}.



\subsection{JAVA RMI}
\acf{RMI}~\cite{rmi} es un middleware creado por Sun Microsystems para
aplicaciones
desarrolladas en Java. La interfaz entre el cliente y el servidor se especifica
mediante clases abstractas definidas en java. Esto implica que los clientes y
los servidores tienen que estar desarrollados en java.

En la figura \ref{fig:javarmi} se muestra el funcionamiento de la arquitectura
cliente-servidor de \acs{RMI}. El servidor utiliza \texttt{RMIRegistry} para
registrar los objetos que serán accesibles remotamente. Cada objeto se asocia
con un único nombre utilizando el sistema \acs{RMI}'s \emph{simple naming
  facility}. Los clientes obtendrán una referencia a un objeto al cual
hacer invocaciones remotas. Cada objeto registrado debe implementar al menos la
interfaz \texttt{Remote} definida en el \emph{middleware} \acs{RMI}.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{arquitecturajavarmi.png}
  \caption{Arquitectura Java \acs{RMI}}
  \label{fig:javarmi}
\end{figure}

El inconveniente de tener que desarrollar los clientes y servidores en java
hizo que no se tuviera en cuenta esta alternativa, ya que uno de los intereses
de este proyecto es poder aplicar el modelo cliente-servidor independientemente
de los lenguajes de programación en los que se desarrollen.


\section{Data Distribution Service}
\label{sec:data-distr-serv}

El estándar \acf{DDS} de \acs{OMG} fue introducido en 2004 para dirigir las
estrategias de los sistemas de defensa y aplicaciones aeroespaciales de manera
distribuida. El objetivo principal para la utilización del estándar fue el alto
rendimiento y escalabilidad en sistemas integrados de gran escala.

Actualmente, \acs{DDS} está recomendado como clave para la administración y
utilizado más allá del aeroespacio y de la defensa como puede ser el comercio
automatizado, simulaciones, telemetría, etc.

% En el ámbito de la programación, una de las maneras de establecer
% comunicaciones es utilizando publicadores y subscriptores. El modelo
% Publicador/Subscriptor proporciona una comunicación anónima, desacoplada y
% asíncrona entre un publicador y sus subscriptores. Actualmente, este modelo es
% usado por muchas tecnologías para aplicaciones distribuidas, tales como
% aplicaciones sociales, acciones financieras, control aéreo, \...

\ac{DDS} es una especificación de un \acs{API} y un protocolo de
interoperabilidad que define una arquitectura basada en el modelo
publicador-subscriptor para la comunicación de información anónima entre
proveedores y consumidores. Un proveedor de datos (publicador) publica flujos
de datos identificados por nombres llamados \emph{topics} (canales) a los que
los consumidores pueden suscribirse. Además, una aplicación puede desempeñar al
mismo tiempo el rol de proveedor y el de consumidor.

Las características de \acs{DDS} son:

\begin{itemize}
\item \textbf{Desacoplamiento}: los publicadores y los suscriptores pueden
  estar en diferentes lugares.
\item \textbf{Independencia de plataformas}: los publicadores y suscriptores
  pueden estar implementados en plataformas diferentes y escritos en diferentes
  lenguajes de programación.
\item \textbf{Multiplicidad}: pueden existir múltiples publicadores y
  suscriptores en el mismo canal.
\item \textbf{Tiempo real}: la información se entrega en el lugar y tiempo
  correctos. No entregar una información necesaria en el momento preciso puede
  llevar a situaciones que entren en conflicto con los objetivos deseados.
\item \textbf{Fiable}: se asegura la fiabilidad, seguridad e integridad a pesar
  de fallos de hardware y software.
\item \textbf{Alto rendimiento}: permite distribuir grandes volúmenes de datos
  con una baja latencia.
\end{itemize}

Actualmente, el estándar \acs{DDS} de la \acs{OMG} está compuesto por \acs{DDS}
v1.2 \acs{API} y \acf{DDSI} v2.1 (figura \ref{fig:estDDS}). El estándar
\acs{DDS} \acs{API} garantiza la portabilidad del código fuente a pesar de que
los proveedores tengan diferentes implementaciones, mientras que el estándar
\acs{DDSI} asegura la interoperabilidad a través de implementaciones \acs{DDS}
de diferentes proveedores.

\begin{figure}[!ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{DDS.jpg}
  \caption{Estándar \acs{DDS}~\cite{ucs}}

  \label{fig:estDDS}
\end{figure}

% El estándar \acs{DDS} fue adoptado en 2004 por la \acs{OMG}. En pocos años
% llegó a establecerse como una tecnología publicador/subscriptor para distribuir
% grandes cantidades de datos de manera fiable y con bajas latencias en
% aplicaciones como procesadores de radar, sistemas de gestión de combate,
% control y administración de tráfico aéreo, sistemas de supervisión a larga
% escala, acciones automatizadas y opciones de mercado, \...

% \subsection{Data-Centric Publish-Subscribe (DCPS)}

\acf{DCPS} es la capa de \acs{DDS} que proporciona la funcionalidad requerida
para que una aplicación pueda publicar y suscribirse a los datos específicos de
los objetos y consta de 5 módulos:

\begin{description}
\item[Modelo de la infraestructura] -- define las clases abstractas y las
  interfaces que son refinadas en otros módulos.
\item[Modelo del dominio] -- contiene la clase \emph{DomainParticipant}
  que actúa como un contenedor para otros objetos que componen la aplicación.
\item[Modelo del canal] -- contiene las clases \emph{Topic},
  \emph{ContentFilteredTopic} y \emph{MultiTopic}. Estas clases definen los
  diferentes canales. La clase \emph{ContentFilteredTopic} define un canal al
  que se le aplica un filtro y la clase \emph{MultiTopic} se utiliza para
  suscribirse a múltiples canales y combinar y/o filtrar los datos recibidos
  obteniendo como resultado un tipo.
\item[Modelo de publicación] -- define las clases \emph{Publisher} y
  \emph{\dataw{}} que son necesarias para publicar los datos.
\item[Modelo de suscripción] -- define las clases \emph{Subscriber} y
  \emph{\datar{}} que son necesarios para poder recibir los datos
  publicados.
\end{description}

\subsection{Espacio global de datos}

\acs{DDS} está basado en un espacio global de datos (\acs{GDS}) totalmente
distribuido para evitar puntos de ruptura o cuellos de botella. Los
publicadores y los subscriptores pueden unirse o abandonar un \acs{GDS} en
cualquier momento. Además, las aplicaciones pueden automáticamente
escribir y/o leer datos asíncronamente en/del \acs{GDS}.

\subsection{Canales (\emph{Topics})}
Los canales proporcionan el punto de conexión base entre los publicadores
y los suscriptores. Para que la información viaje de manera correcta, el canal
de un publicador en un nodo debe coincidir con el canal de un suscriptor
asociado en cualquier otro nodo.

Un canal está compuesto por un nombre, un tipo de datos y un conjunto de
parámetros de Calidad de Servicio(\acs{QoS}) que son usados para controlar las
propiedades no funcionales del canal. Estos parámetros permiten a los
diseñadores del sistema construir una aplicación distribuida basada en
requerimientos para cada parte específica de los datos.

El nombre del canal es una cadena que identifica unívocamente al canal en un
dominio y el tipo es la definición del contenido de los datos en el canal.

Se utiliza \acs{IDL} como la forma para describir los datos de representación
comunes en el canal. \acs{IDL} es
una sintaxis estándar para expresar varios tipos manteniendo la independencia
de un lenguaje de programación específico.

Un tipo de canal está compuesto por una estructura \acs{IDL} y una
clave o un conjunto de claves asociadas. La clave puede ser vacía o puede
incluir un número arbitrario de atributos definidos en el tipo de datos del
canal.

La estructura puede tener uno o más campos y cada campo puede ser alguno
de los siguientes tipos:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item char
\item octet
\item short
\item unsigned short
\item long
\item unsigned long
\item long long
\item unsigned long long
\item float
\item double
\item long double
\item boolean
\item enum
\item union
\item array o una secuencia
\item string
\end{itemize}
\end{multicols}

Si la clave del tipo de datos es vacía, el canal tiene una única
instancia. Este tipo de canales pueden ser considerados como
\emph{singletons}\footnote{Patrón de diseño que garantiza que haya una sola
  instancia de una determinada clase.}. Los tipos de
datos de los canales que tienen claves definidas tienen una instancia por cada
valor de la clave.

En listado \ref{cod:topicDef} se muestra una definición de un tipo de canal
cuya clave es la variable \texttt{provider}.

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = Slice,
  caption  = {Tipo de canal \acs{DDS}},
  label    = cod:topicDef]
  struct LocEvent
  {
    string provider;
    string msid;
    long time;
  };
  #pragma keylist LocEvent provider
\end{listing}


Un ejemplo que muestra la diferencia entre estos dos tipos de datos
de un canal puede verse en \ref{topicDef}.

\begin{lstlisting}[float, language = C++, caption = {Tipos de canal con clave
    y sin clave},
  label = topicDef]
  struct LocEvent
  {
    string provider;
    string msid;
    long time;
  };
  #pragma keylist LocEvent provider

  struct KeyLessLocEvent {
    string provider;
    string msid;
    long time;
  };
  #pragma keylist LocEvent
\end{lstlisting}

Si se escribe en el canal \emph{KeyLessLocEvent} se modifica el valor
que tenía, ya que es la misma instancia (\emph{singleton}). En el otro
caso, si se escribe en \emph{LocEvent} se modifica el valor de una específica
instancia del canal, dependiendo del valor de la clave.

El código \ref{writeTopics} escribe dos muestras para la misma instancia (figura
\ref{fig:keylessTp}). Las dos muestras están en la misma cola de lectura.

\begin{listing}[float, language = C++, caption = {Escritura en un canal}, label = writeTopics]
dds::Topic<KeyLessLocEvent> leTopic(``KeyLessLocEventTopic'');
dds:DataWriter<KeyLessLocEvent> dw(leTopic);

KeyLessLocEvent le = {'WIFI', '1001254589', 2};
dw.write(le);
le = {'RFID', '1001254589', 2};
dw.write(le);
\end{listing}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{keylesstopic.png}
    \caption{Una única cola de lectura asociada a un canal sin clave
      especificada}
    \label{fig:keylessTp}
  \end{center}
\end{figure}

Si se escribe las mismas muestras para \emph{LocEvent} el resultado es
diferente. El código sería igual pero las muestras están en dos colas
diferentes (figure \ref{fig:keyTp}).

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{keytopic.png}
    \caption{Varias colas de lectura de cada instancia del canal con clave
      definida}
    \label{fig:keyTp}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Publisher/Subscriber}

Una infraestructura \emph{publicador/suscriptor} es capaz de entregar los datos
a los nodos adecuados sin necesitad de establecer una comunicación individual.


Los \emph{publicadores} sólo necesitan saber el tipo del dato específico de la
información que están enviando. Al igual que los \emph{suscriptores} sólo
necesitan saber el tipo específico del dato que van a recibir.

\subsection{Lectura y escritura de datos}

En \acs{DDS} se utilizan objetos de escritura y de lectura para poder
establecer una comunicación entre publicadores y suscriptores. Estos objetos se
llaman \texttt{\datar{}} y \texttt{\dataw}.

\subsubsection{Lectura de datos}
Los objetos \texttt{\datar{}} son el principal punto de acceso en una
aplicación para acceder a los datos que han sido recibidos en el
suscriptor. Una vez creado y configurado con los correctos parámetros
\acs{QoS}, una aplicación puede ser notificada de que un dato está disponible
de una de los siguientes maneras:
\begin{itemize}
\item Retorno de una llamada. \acs{DDS} ejecuta inmediatamente el retorno de la
  llamada cuando un dato es recibido.
\item \emph{Polling} del \texttt{\datar}. Se pregunta constantemente si el
  dato está disponible.
\item Condiciones y esperas. La aplicación espera hasta que una condición es
  satisfecha y entonces poder acceder al dato desde el \texttt{\datar}.
\end{itemize}

Para leer los datos que son recibidos existen dos mecanismos. Uno de los
mecanismos es la operación \texttt{read} que proporciona acceso a los
datos recibidos mediante el \texttt{\datar{}} sin eliminarlos de la memoria
caché. De este modo los datos estarán disponibles para leerlos de nuevo
realizando una llamada a la misma operación.

El otro mecanismo es el que proporciona la operación \texttt{take} que da
acceso a los datos recibidos por el \texttt{\datar{}} eliminándolos de la
memoria caché, es decir, no se puede acceder a los datos una vez leídos.

\subsubsection{Escritura de datos}
Un publicador utiliza los \dataw{} como principal punto de acceso para
publicar datos. Una vez creado y configurado con las correctas características
de \acs{QoS}, una aplicación sólo necesita realizar una llamada de
escritura. El ciclo de vida de estos objetos es definido por su estado. Hay
tres posibles estados:
\begin{itemize}
\item \texttt{ALIVE}: existe al menos un \dataw{} escribiendo en la instancia.
\item \texttt{NOT\_ALIVE\_NO\_WRITERS}: no hay \dataw{} escribiendo en la
  instancia del canal.
\item \texttt{NOT\_ALIVE\_DISPOSED}: la instancia es desechada, es decir, no se
  escribirá más en ella.
\end{itemize}

En el caso de instancias a canales que no tienen clave, su ciclo de
vida depende del ciclo de vida del \texttt{\dataw}.

% \acs{DDS} tiene un comportamiento automático para tratar las instancias de
% canales. El comportamiento por defecto es desechar las instancias una vez que
% el objeto \dataw es destruido. Pero este comportamiento se puede cambiar
% utilizando la \acs{API} definida en el \dataw. La \dataw \acs{API} se puede
% usar para registrar, eliminar el registro y desechar las instancias de los
% canales.

\subsection{Mecanismos y técnicas para conseguir información}
\acs{DDS} proporciona dos mecanismos para registrar la información: dominios y
particiones.

\subsubsection{Dominios}

Un dominio establece una red virtual que agrupa a todas las
aplicaciones que se están ejecutando. Varias aplicaciones que se están
ejecutando en el mismo conjunto de máquinas están completamente aisladas si están
en diferentes dominios. La comunicación entre dominios no puede ocurrir
a menos que sea especificada por la aplicación de usuario.
% , es decir, siempre
% que se quiera intercambiar datos tiene que ser bajo el mismo dominio.

\subsubsection{Particiones}
Los dominios pueden ser organizados en particiones donde cada partición
representa una agrupación de canales. Las particiones \acs{DDS} tienen
que estar bajo un dominio para poder publicar datos y suscribirse a los
canales que contiene.

Las particiones se pueden utilizar para organizar canales en diferentes
conjuntos o para separar diferentes instancias. De esta manera se puede
optimizar el rendimiento para aquellas aplicaciones que tienen un gran número
de instancias.

\subsection{Filtrado de canales}
Puede ocurrir que se necesiten determinados datos según el estado en el momento
de obtener información. \emph{Content-Filtered Topics} son canales que
restringen los datos que pueden manejar. Cuando hay una suscripción a un
canal filtrado, una aplicación recibirá aquellos datos, de entre
todos los publicados, que coincidan con el filtro indicado en el canal. La
expresión del filtro es similar a una cláusula \texttt{SQL WHERE}. Los
operadores soportados se muestran en la tabla \ref{tab:ope-filtersDDS}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/oper-filtersDDS.tex}
  \caption{Operadores utilizados para filtros en DDS}
  \label{tab:ope-filtersDDS}
\end{table}

El filtrado de canales tiene la ventaja de limitar la cantidad de memoria usada
por el \emph{middleware}. Además, el filtrado puede usarse para simplificar la
aplicación delegando a \acs{DDS} la lógica que comprueba la certeza de los
datos.

Una de las partes del presente proyecto persigue conseguir una funcionalidad
similar al filtrado de canales de \acs{DDS}.

\subsection{Query Conditions}
\acs{DDS} también soporta condiciones de consulta (Query Conditions). La
principal diferencia con el filtrado de canales es que éste no filtra los datos
de entrada sino que consulta los datos recibidos y disponibles en una memoria
caché. El resultado de la ejecución de una \emph{Query Condition} está bajo el
control del usuario. La sentencia soportada para las expresiones de consulta
es idéntica a las usadas para las expresiones de filtro mostradas en la tabla
\ref{tab:ope-filtersDDS}.

\subsection{Calidad de Servicio (Quality of Service)}
La calidad de servicio es un conjunto de características que controla algunos
aspectos del comportamiento del servicio \acs{DDS}. A continuación se
describirán algunos de los más importantes.

\subsubsection{Control de la fiabilidad de DDS}
\begin{itemize}
\item \textbf{RELIABILITY}

La política de \emph{RELIABILITY} indica el nivel de garantía ofrecido por
\acs{DDS} para la entrega de datos a los suscriptores.

Los posibles valores son:
\begin{itemize}
\item \textbf{Confiable (REALIBLE)}: El \emph{middleware} garantiza que todas
  las  muestras en el historial del \dataw{} serán entregadas a todos los
  \texttt{\datar}.
\item \textbf{Mejor esfuerzo (BEST EFFORT)}: Se acepta que el \emph{middleware}
  no reintente la propagación de algunas muestras.
\end{itemize}

\item \textbf{HISTORY}

\emph{HISTORY} controla si \acs{DDS} debería entregar sólo los
datos recientes, tratar de entregar todos los datos intermedios o una
combinación de las dos anteriores.

Esta política puede ser configurada para proporcionar las siguientes
semánticas:
\begin{itemize}
\item \textbf{Conservar lo último (KEEP\_LAST)}: \acs{DDS} sólo mantendrá los
  datos más recientes atendiendo a la variable \emph{depth} de cada instancia
  de datos identificados por su clave.
\item \textbf{Conservar todo (KEEP\_ALL)}: \acs{DDS} conservará todas las
  muestras de cada instancia de los datos identificados por su clave.
\end{itemize}

Teóricamente lo único que asegura que una aplicación tendrá todas las muestras
producidas por el publicador es usar RELIABLE y KEEP\_ALL de manera conjunta.

\end{itemize}

\subsection{Control de las propiedades del tiempo real}
La política \textbf{DEADLINE} permite definir el máximo intervalo de tiempo de
entrega entre las muestras de datos. Los objetos \dataw{} escriben un nuevo
valor
al menos una vez cada periodo de tiempo indicado por la variable
\emph{deadline} y los objetos \datar{} son notificados por \acs{DDS} cuando pasa
el intervalo de tiempo indicado por \emph{deadline}.

\subsection{Estudio de implementaciones existentes}
\label{sec:estud-de-impl}

En el apéndice \ref{cha:casos-de-estudio} se describe y se analiza el estudio
realizado sobre las implementaciones \textsf{RTI Context DDS}~\cite{rti} y
\emph{OpenSplice DDS}~\cite{opensplice}.

% La especificación de \acs{OMG} de \acs{DDS}~\cite{omgdds} contiene una multitud
% de funciones para cada clase que no se desarrollan en este proyecto, pero se
% deja la posibilidad de poder seguir desarrollándolo hasta llegar a una
% implementación completa. La figura \ref{fig:overview} muestra una combinación
% de la especificación de \acs{OMG} de \acs{DDS} y lo que se persigue en este
% proyecto que sirve como guía al desarrollo de la \acs{API} de \acs{DDS} con
% \emph{ZeroC Ice}.

% \begin{figure}[center]
%   \begin{center}
%     \includegraphics[width=1.0\textwidth]{Overview.png}
%     \caption{Visión general para el desarrollo de la API con \emph{ZeroC Ice}}
%     \label{fig:overview}
%   \end{center}
% \end{figure}


\section{Proyecto \emph{Elcano}}

\emph{Elcano}~\cite{Elcano} es un proyecto que se está desarrollando en el
grupo de investigación \acs{Arco} de la \acf{ESI} de Ciudad Real y tiene como
objetivo principal el diseño de una infraestructura de navegación en
espacios interiores para personas con necesidades especiales.

Para posicionar a los usuarios en estos espacios se estudia la combinación de
diversos sistemas de posicionamiento (\acs{WiFi}, Bluetooth y \acs{RFID}) de
cara a obtener una mejor precisión en la localización del usuario.

El sistema asume dos tipos de usuario, uno de ellos con necesidades especiales
en cuanto a movilidad se refiere, es decir, que utiliza una silla de ruedas
para desplazarse por el medio, y el otro con deficiencias en la percepción
visual.

Para navegar por los espacios interiores, el usuario porta un dispositivo tipo
\emph{smartphone} donde el sistema \emph{Elcano} instalado le permite
interaccionar con el entorno (tareas que se pueden realizar, rutas hacia las
tareas, reconocimiento de voz, etc.)

La arquitectura \emph{Elcano} está ligada a los servicios basados en los
estándares \acf{MLP}~\cite{mlp} y \acf{OpenLS}~\cite{OpenGIS} que son
utilizados para los sistemas geográficos.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{arquit_elcano.png}
  \caption{Arquitectura del sistema \emph{Elcano}}
  \label{fig:arquitectura_elcano}
\end{figure}

La figura \ref{fig:arquitectura_elcano} muestra una vista general de los
servicios que se ofrecen en el sistema \emph{Elcano}. Estos servicios se
dividen en tres bloques:

\begin{itemize}
\item \textbf{Servicios de localización}

Estos servicios son independientes del sistema \emph{Elcano}, por lo que se
pueden utilizar en cualquier otro proyecto.

Existen dos tipos de servicios de localización. Por un lado están los
proveedores de eventos que informan de los usuarios que detectan bajo su área
de alcance. Por otro lado está el servicio de localización propiamente dicho,
que se encarga de buscar a todos los proveedores de eventos que están bajo su
área y ofrece una interfaz de alto nivel que los representa. Con los
componentes anteriores y aplicando algoritmos complejos, se obtiene la posición
donde se encuentra el usuario con un cierto margen de error.

\item \textbf{Servicios que ofrecen información del edificio}

Contiene toda la información relativa al edificio y que se utiliza en el
proceso de guiado del usuario en el interior. Es un sistema distribuido ya que
es necesario contar con información relativa a diversos ámbitos:

\begin{itemize}
\item Información relativa a las tareas a desempeñar por un usuario en
  el entorno. Se establecen puntos de interés asociados a las diferentes tareas
  que pueden desempeñar los usuarios, así como las rutas entre los mismos. Para
  ello, se utilizan las implementaciones del \emph{Directory Service} y
  \emph{Route Service}.
\item Información relativa a la estructura del edificio (mapas, escaleras,
  salidas de incendios, \...) que permiten establecer rutas en el interior.
\end{itemize}

\item \textbf{Servicios orientados al usuario}

Es necesario que el sistema \emph{Elcano} mantenga información sobre el estado
de los usuarios y que les ofrezca los servicios que les permitan llevar a cabo
las tareas. Para ello se vale de varios servicios. Por un lado utiliza un
servicio genérico (\emph{User Manager}) que almacena las características de
cada usuario como propiedades. Para incorporar nuevos usuarios al sistema, el
sistema \emph{Elcano} ofrece el servicio \emph{User Access}. Finalmente, el
servicio \emph{Mobile Service} hace que los dispositivos registrados en el
sistema puedan utilizar los servicios que ofrece el sistema \emph{Elcano}.

\end{itemize}

En estos momentos, en el proyecto \emph{Elcano}, se está utilizando el
middleware Ice de ZeroC, que proporciona soporte y
servicios avanzados para el desarrollo de aplicaciones distribuidas basadas en
invocación a método remoto. Aunque es un enfoque adecuado y sencillo, la enorme
variedad de información a incluir en los eventos de localización y la
escalabilidad del sistema hacen recomendable el uso de middlewares más
escalables. Es por ello, que la utilización del sistema que se plantea en este
proyecto en \emph{Elcano} proporcione importantes ventajas con respecto a la
localización de usuarios en el sistema.

Los eventos de localización podrían restringirse a un área determinado donde se
encuentra el usuario,  mostrar tareas solo acortes
a una temática (asistencia a conferencias, mostrar aulas donde se imparten
clase, etc.), incluir más o menos información según el zoom que tenga el
dispositivo utilizado por el usuario, \... Todas estas restricciones se
conseguirían implantando en el \emph{Elcano} un sistema similar al propuesto en
el estándar \acs{DDS} de la \acs{OMG}, que ofrece diferentes maneras de filtrar
la información de los eventos.

\section{Proyecto \emph{Energos}}

\emph{Energos}~\cite{energos} es un proyecto de investigación que estudia el
desarrollo de tecnologías que permiten la implantación de redes inteligentes de
distribución de energía eléctrica. Estas redes son capaces de gestionar en
tiempo real el tráfico que se origina en las mismas. Esto supone la integración
de fuentes renovables de energía a diferentes niveles en la red, la
participación activa de los clientes para la gestión de la energía, mayores
niveles de eficiencia, seguridad y sostenibilidad del suministro eléctrico.

El proyecto pretende abordar las siguientes tareas:
\begin{itemize}
\item Desarrollar herramientas de obtención de señales y medidas que permitan
  enlazar la red con la generación distribuida, el consumo y las unidades de
  almacenamiento eléctrico de forma más eficiente.
\item Investigación de las tecnologías necesarias para la creación de una
  plataforma que permita la recogida de las señales de la red inteligente y
  proporcionar a las aplicaciones la información necesaria para la gestión de
  dicha red inteligente.
\item Analizar y desarrollar métodos y técnicas para la gestión de la red que
  incrementen su eficiencia.
\item Definir estándares y patentes que permitan establecer un protocolo de
  actuación, facilitando el uso de la red inteligente.
\end{itemize}

En este proyecto toman parte importantes entidades que son necesarias para el
correcto funcionamiento de la red inteligente. Una de las entidades más
importantes son los \emph{consumidores} ya que los requisitos de los mismos
irán creciendo según las necesidades de los mismos, tanto lo referente a
calidad del servicio como el precio del mismo. Las \emph{comercializadoras y
  distribuidoras} juegan otro papel importante teniendo que mostrar las
ventajas que ofrece una red inteligente teniendo en cuenta el coste de cara al
cliente.

El proyecto se enmarca dentro del ámbito de la investigación, por ello, los
\emph{investigadores} también juegan un papel importante para el desarrollo de
nuevas tecnologías que permitan mayor eficacia en el sistema. Aquí es donde
los \emph{suministrados de tecnología} forman a su vez un papel fundamental,
exponiendo las posibilidades que ofrece la red inteligente para una
implantación de la misma lo más óptima posible.

Hay otras muchas entidades a tener en cuenta, como los generadores, los
reguladores, los transportistas, \... El conjunto de todas ellas contribuye a
un mayor conocimiento para que el desarrollo y explotación del sistema de red
inteligente sea preciso e inmejorable en su mayor medida posible.


\subsection{Adquisición de información en tiempo real}

El sector eléctrico es uno de los ámbitos con mayor demanda de recogida de
información en tiempo real. En los sistemas eléctricos se maneja gran cantidad
de información que tiene que ser recogida y procesada desde la producción hasta
el consumo en cada uno de los hogares. La redes inteligentes hacen posible una
dispersión de la información con la posibilidad de ofrecer nuevos servicios a
los usuarios, optimización en el uso del recurso energético y el conocimiento
del comportamiento de la demanda y el abastecimiento energético que engloba
estas redes.

El proyecto \emph{Energos} se basa en ciertas tecnologías
para la recopilación, análisis y transformación de la información requerida por
la red inteligente. A continuación se citan las tecnologías más importantes que
tienen relevancia para el proyecto.

\begin{description}
\item[Sistemas middleware de baja latencia] \hfill \\
Sistemas como \acs{DDS}, Java RT, \acs{Ice}, \... son capaces de operar con
diversas capacidades para la gestión de comunicaciones con diferentes
exigencias en tiempo real. La mayoría de estos servicios funcionan con sistemas
distribuidos con requerimientos que exigen confianza y fiabilidad en tiempo
real.
\item[Computación distribuida] \hfill \\
Los paquetes de trabajo que se manejan en este proyecto requieren efectuar, en
ciertos casos, cálculos complejos sobre un flujo continuo de datos. De modo que
el reparto de carga es muy importante a la hora de realizar las diferentes
tareas de cálculo que conlleva el sistema de red inteligente.
\item[Motores de procesamiento complejo de eventos] \hfill \\
\acf{CEP} y \acf{ESP}~\cite{cep} son tecnologías muy útiles utilizadas para
trabajar con los diferentes eventos que circulan por la red. Permiten
identificar patrones y de esa manera poder gestionar alarmas, fallos, intrusos,
ataques y multitud de situaciones graves en tiempo real.
\end{description}




% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   mode: latex
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
